**货币扩张**，也称作**货币创造**(***Money
creation***)，是[中央银行](../Page/中央银行.md "wikilink")、[商业银行和](../Page/商业银行.md "wikilink")[非银行](../Page/非银行.md "wikilink")(机构或个人)通过信贷关系共同作用，使得在银行体系内[流通货币量扩大的金融行为](../Page/货币供给.md "wikilink")。

对货币扩张的控制是[中央银行的主要任务之一](../Page/中央银行.md "wikilink")。

不是所有的流通货币都需要有货币现金、实物资产或政府资产作后盾。一国的货币是以国家的经济潜力或政府的[法定货币法令作后盾的](../Page/法定货币.md "wikilink")。这种潜力也成为政府发行货币的理论上限。

## 货币扩张乘数

**货币扩张乘数**，也称作**存款创造乘数**，描述商业银行体系供给货币的机制，它衡量了商业银行体系内增加[货币供给的数量](../Page/货币供给.md "wikilink")。为了控制这个体系创造的货币量，中央银行给[商业银行设置严格的](../Page/商业银行.md "wikilink")[准备金比例](../Page/准备金比例.md "wikilink")，中央银行只允许商业银行的初级存款的一部分用于放贷，这也称作[现金准备比例](../Page/现金准备比例.md "wikilink")。

### 货币扩张乘数示例

某储户在银行A存入1000元[初级存款](../Page/初级存款.md "wikilink")，[现金准备比例为](../Page/现金准备比例.md "wikilink")12%，则120元必须被银行保留，880元可用于放贷(称作[超额储备](../Page/超额储备.md "wikilink"))。如果银行A将超额储备880元全部放贷，接受贷款的人将之存到银行B，银行B需要将12%×880元作为[初级存款](../Page/初级存款.md "wikilink")880元的现金储备，可放贷部分为774.40元。如果774.40元被存入C银行，则92.93元须作为储备，可以放贷681.47元，……，以此类推，直至不再有超额储备(此处为了简化，忽略了[安全储备](../Page/安全储备.md "wikilink"))。

\(TD=\frac{ID}{crr}\)

  - TD：总存款的变化量
  - ID：存款的初始变化
  - crr：[现金准备比例](../Page/现金准备比例.md "wikilink")

例如，如果[准备金比例为](../Page/准备金比例.md "wikilink")12%，存款的初始增长1000元将使总存款增加8333.33元(1000/.12=8333.33)。

## 美元货币扩张示例

1.  美国政府发行[国库券](../Page/国库券_\(美国\).md "wikilink")，即在特定日期支付特定金额的支付承诺。比如发行价值1,000,000美元的债券，投资者以货币进行投资购入债券，以获得债券利息为报偿。

2.  [美联储印刷价值](../Page/美联储.md "wikilink")1,000,000美元的[支票](../Page/支票.md "wikilink")，作为[应付款项给美国政府](../Page/应付款项.md "wikilink")。该支票就是销售债券的进款。

3.
## 模型构建

B：实际资本 D：总资本 C：现金提取量 rd：活期存款准备金率 rt：定期存款准备金率 k：现金漏出率=C/D

### 模型构建第一步

B=rd×D+C D=B/(rd+k）

### 模型构建第二步

引入超额准备金 Re e：超额准备金率 B=rd×D+C+Re D=B/(rd+e+k）

### 模型构建第三步

引入定期存款T (t,定期存款占活期存款比例） B=rdXD+rt×T+C+Re D=B/(rd+rt×t+e+k）

[Category:货币理论](../Category/货币理论.md "wikilink")